【專訪】日本人口嚴重老化 護理人手短缺 機械人助護老

解決人口老化問題已成全球迫切問題，日本人口老化程度位居全球前列，因此在利用新科技護老及社區改造方面是發展先鋒。日本機械人護老的應用範疇日漸廣泛，對護理人員與長者均有助益，甚至有助改善有認知問題的長者提升社交生活。不少評論認為，日本在護理人手缺口難覓補充之際，機械人勢成護老出路。 明報記者 羅睿琪 林康琪

位於東京中央區的特別護養長者療養院Silver Wing Social Welfare Service Corporation是該區10間護老院舍之一，現有40人長期居住。主管川西正章指出，護理人員在繁重工作下出現腰痛等健康問題，院方2013年起引入機械協助提供療養服務，以確保長者安全，並減輕護理人員的負擔，提升護理工作效率。以電動牀Resyone為例，其結合電動輪椅的設計，讓護理員將院友從牀上移到輪椅的工作更輕鬆。
除協助護理工作，院方亦利用機械助提升長者生活質素。川西表示，院方2015年引進能夠與長者溝通的智能機械人PALRO與Pepper，旨在為院友提供娛樂。去年4月起，院方更進一步嘗使利用這些機械人配合新程式，以遊戲改善長者的認知問題，效果不俗，「認知障礙症的患者常常不肯與人溝通，引進Pepper後，已有改善」。不過，這些器材並不便宜，Resyone電動牀每張售價約90萬日圓（約6.3萬港元）。川西稱，目前地方政府正研究是否對看護界提供資助，他亦相信，隨着需求增加，這些輔助器材產量增加後，價格將下調。
日本總務省去年9月公布，65歲以上長者人口達3461萬，佔總人口27.3%，為先進國家中最高。厚生勞動省預期，由於勞動人口減少，加上護老需求上升，到2025年護理人員短缺將達38萬，不少專家更預期，短缺人數高達50萬。
雖然當局自2008年開始，容許醫院及護理機構引入來自印尼、菲律賓等東南亞國家的護理人員，不過門檻甚高，除必須能說流利日語，亦要通過日本護理員資格考試，即使當局有向考生提供為期數月的語文訓練，合格率仍偏低。有統計指，2014年只有約20%投考的印尼護理人員合格。
在引入外勞艱難的情況下，機械人漸成日本填補護理人員空缺的出路，例如受政府資助的日本理化學研究所（RIKEN），便致力推動護老機械人研發，包括設計用於協助長者移動的機械人Robear。日本新能源及產業技術開發機構（NEDO）指出，護理機械人市場預期在2035年增長至37億美元（約289億港元），或成其他國家範例。